%---------------------------------------------------------------
\chapter*{Úvod}\addcontentsline{toc}{chapter}{Úvod}\markboth{Úvod}{Úvod}
%---------------------------------------------------------------
S~virtuálními světy se setkáváme čím dál častěji. V~dnešní době se dávno nejedná pouze o~počítačové hry, ve kterých se můžeme s~takovými světy setkat. Ať už se jedná o virtuální světy vytvořené za účelem pořádání konferencí nebo například světy postavené nad technologií blockchain, jejichž tvůrci si slibují budoucí přesun lidstva převážně do online světa, nových případů užití stále přibývá. Za poslední dobu má na rozšíření virtuálních světů bezpochyby zásluhu i~koronavirová krize, která vypukla na jaře roku 2020. To, co bylo možné, se muselo co nejrychleji přetransformovat do digitální podoby, a~i~díky tomu se začaly objevovat nové možnosti, jak virtuální světy smysluplně využít.

Spousta nově vzniklých projektů využívajících nějakou formu virtuálního světa se s~velkou pravděpodobností v~budoucnu ukáže jako slepá cesta. Opravdu například potřebujeme pořádat konference ve virtuálních světech, a~tím z~konference dělat prakticky počítačovou hru, když dnes existují nástroje, které nám umožní konferenci pořádat, aniž bychom uživatele zatěžovali například používáním brýlí na virtuální realitu? Není virtuální svět v~tomto případě spíš rušivým elementem? Odpovědi na tyto a~další otázky přinese jen čas.

Počítačové hry jsou dnes běžnou součástí životů mnoha z~nás. Dávno se nejedná o~zábavu pro úzkou zájmovou skupinu, na kterou zbytek společnosti nahlíží skrz prsty. Vývoj počítačových her je zároveň bezpochyby zaměření, díky kterému vytváření virtuálních světů nejvíce vzkvétá. Aby také ne, když se dodnes nejspíš jedná o~jediný případ (respektive jeden z~mála případů), kde dávají virtuální světy rozhodně smysl.

Existuje nespočet metod a~postupů, které se při tvorbě virtuálních světů (ať už do počíta-čových her či k~jiným účelům) používají. Jednou z~takových metod je i~metoda procedurálního generování, která tvůrcům například usnadňuje vytváření obrovských světů. Tato metoda spočívá v~tom, že je část práce svěřena do rukou počítače. Zda dává, či nedává smysl tuto metodu použít v zásadě záleží na množství následně ušetřené práce a mnoha dalších aspektech. Vytvářet nástroj, kterým procedurálně vygeneruji tři budovy by ve výsledku bylo pravděpodobně nákladnější a~časově náročnější, než vytvořit dané tři budovy ručně. Jakmile ovšem místo pouhých tří budov budeme chtít vytvořit tři města, využití této metody začne dávat mnohem větší smysl. Metoda procedurálního generování s~sebou tedy nese jak spoustu výhod, tak nevýhod -- ty je důležité si při jejím používání uvědomit a~následně je zohlednit v~samotném procesu. Tato metoda se dá ovšem použít i~v~mnoha jiných odvětvích, než jen při vytváření virtuálních světů. Procedurálně generovaná může být hudba, konverzace nebo například hádanka. Způsobů využití procedurálního generování může být takřka neomezeně a~záleží jen na tvůrci, zda se touto cestou rozhodne vydat.

%---------------------------------------------------------------
\section*{Cíl práce}
\addcontentsline{toc0}{section}{Cíl práce}
%---------------------------------------------------------------
Tato práce má zanalyzovat produkční postup tvorby virtuálních světů a~v~tomto kontextu použitou metodu procedurálního generování. Cílem je popsat výhody a~nevýhody této metody a~vysvětlit, kde procedurální generování použít a~kde se mu naopak vyhnout. Zároveň budou zanalyzovány obdobné projekty a~jejich výsledky.

V praktické části bude následně vytvořen nástroj umožňující procedurální generování budov do virtuálních světů. Tento nástroj bude vytvořen tak, aby byl v~budoucnu lehce rozšiřitelný do komplexnějšího nástroje generujícího například celá města. Zároveň budou vytvořeny jednotlivé modely, které bude zmíněný nástroj při generování používat.

